\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{listings}

\usepackage{ace}

\usepackage[
pdfauthor={ ACE Projekt Team },
pdftitle={ Projekthandbuch },
pdfcreator={pdftex},
]{hyperref}

\begin{document}

\tableofcontents

\section*{Versionskontrolle}

\begin{table}[!h]
 \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
  \hline
  Version     & Datum       & Verantwortlich  &  Bemerkungen \\
  \hline
  0.1         & 15.03.2005  & rasss           &  Erste Version \\
  \hline
 \end{tabular}
 \caption{Versionskontrolle}
 \label{Versionskontrolle}
\end{table}

\begin{table}[!h]
 \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
  \hline
                         & Stelle      & Datum & Visum & Bemerkungen \\
  \hline
  \textbf{Freigegeben}   & Projektteam &       &       &             \\
  \hline
  \textbf{Genehmigt}     &             &       &       &             \\
  \hline
 \end{tabular}
 \caption{Prüfung/Genehmigung}
 \label{Prüfung/Genehmigung}
\end{table}

\section{Einleitung}

\subsection{Zweck des Dokuments}

Das Projekthandbuch dient als einheitliche Handlungsgrundlage für alle Projektbeteiligten und legt damit den allgemeingültigen technischen und organisatorischen Rahmen fest. 

Dieses Dokument ist soweit wie möglich als statisches Dokument zu führen. Es ist jedoch zu Beginn und am Schluss jeder Phase zu überprüfen und an die neuen Erkentnisse anzupassen.


\section{Projektbeschreibung}

Das gemeinsame Editieren von Dokumenten kann eine grosse Herausforderung sein. Versionierungs Systeme wie Subversion und CVS können einer Gruppe helfen, ein Dokument gemeinsam zu bearbeiten. Diese Systeme ermöglichen aber nicht ein gemeinsames Bearbeiten in Echtzeit. Genau an dieser Stelle setzt das Projekt \emph{ACE} an. Es soll ein Texteditor implementiert werden, der das gleichzeitige Bearbeiten des gleichen Dokumentes in Echtzeit ermöglicht.

\subsection{Ausgangssituation}
Heutzutage besitzt praktisch jeder Mensch in den Industrieländern einen Computer oder hat einen Zugang dazu. Verfassen von Texten, e-Mails und das Verwenden des World Wide Web gehören für die meisten Menschen zum Alltag. Doch gerade im Bereich Zusammenarbeit erleichtern uns Computer die Arbeit oft nicht. Im Gegenteil, oft verhindern sie ein intuitives Zusammenarbeiten. Allgemein ist man der Überzeugung, dass Anwendungen, welche die Zusammenarbeit fördern und erleichtern, ein grosses Potential haben. Insbesondere in einer Zeit wo SMS, Instant Messaging, Mobil- und Internet-Telefonie zum Alltag gehören.

\subsection{Ziele}
In der Semesterarbeit soll die Basis gelegt werden für die Implementation eines kollaborativen Texteditors im Rahmen der Diplomarbeit.

\begin{table}[!h]
 \begin{tabular}{|l|l|}
 \hline
 Ziel  & Prioritäten & Beschreibung \\
 \hline
 1     & 1 & Aufbau von Knowhow im Bereich CSCW \\
 \hline
 2     & 1 & Bestehende Algorithmen evaluieren (Vor-/Nachteile) \\
 \hline
 3     & 1 & Algorithmus implementieren (Synchronisationsengine) \\
 \hline
 4     & 1 & Testframework für Algorithmus (Testfälle) \\
 \hline
 5     & 2 & Konzept GUI \\
 \hline
 6     & 2 & Konzept Netzwerk/Kommunikation \\
 \hline
 7     & 3 & User Stories für kollaborativen Texteditor \\
 \hline
 \end{tabular}
 \caption{Ziele}
 \label{Ziele}
\end{table}

\subsection{Vorgehensstrategie}



\section{Projektspezifisches Vorgehensmodell}




\section{Entscheidungspunkte und auszuliefernde Ergebnisse}




\section{Methoden und Werkzeuge}

\subsection{Dokumente}
Zum Erstellen aller Dokumente soll grundsäztlich \LaTeX{} verwendet werden. Selbstverständlich werden für Grafiken und Diagramme andere Anwendungen verwendet. Da es sich bei \LaTeX{} Dateien um Textdateien handelt, können wir SubEthaEdit (ein kollaborativer Editor für Mac) verwenden, um zur gleichen Zeit am gleichen Dokument zu arbeiten.

\subsection{Source Repository}
Subversion wird als Source Repository verwendet. Die URL für den Subversion Zugriff ist http://ace.iserver.ch:81/repos/ace/ace.

\subsection{Projektwebsite}
Von der Projektwebsite aus erreicht man alle wichtigen Werkzeuge. Die Projektwebsite ist erreichbar unter http://ace.iserver.ch. Die Projektwebsite dient auch dazu, das Produkt \emph{ACE} zu vermarkten. 

\subsection{Zeiterfassung}
Zur Erfassung der Arbeitszeit wird eine PHP Applikation, entwickelt von Herrn Bigler, verwendet. Dies wird es ermöglichen, am Ende des Projektes einige Angaben zu den geleisteten Arbeitsstunden zu machen.

\subsection{Trac}
Trac ist ein sogenannter issue tracker mit einem integrierten Wiki. Das Wiki wird für den projektinternen Informationsaustausch verwendet. Der issue tracker wird für die gezielte Erfassung von Bug Reports verwendet.

\subsection{Kalender}
Ein online verfügbarer Projektkalender gibt Auskunft über alle anstehenden Sitzungen und andere Termine.

\subsection{Entwicklung}
\begin{itemize}
 \item Eclipse (http://www.eclipse.org/)
 \item SubEthaEdit (http://www.codingmonkeys.de/subethaedit/)
 \item ant (http://ant.apache.org/)
\end{itemize}


\section{Standards und Richtlinien}

\subsection{Dokumentation}
Alle \LaTeX{} Dokumente sollen die Package ace.tex verwenden. Diese Datei findet man im Subversion Repository unter \texttt{/ace/trunk/doc/latex/ace.tex}. Eine Vorlage für alle \LaTeX{} Dokumente findet man im selben Verzeichnis (template.tex).

\subsection{Quellcode}
Die Dokumentation des Quellcodes erfolgt mit JavaDoc. Die Kommentare werden einheitlich in Englisch verfasst. Quellcodedateien werden mit folgendem Header, welcher unter \texttt{/ace/trunk/doc/templates/source.header} zu finden ist, versehen.

\lstset{language=Java}
\small{
\begin{verbatim}
/*
 * ace - a collaborative editor
 * Copyright (C) 2005 Mark Bigler, Simon Raess, Lukas Zbinden
 *
 * This program is free software; you can redistribute it and/or
 * modify it under the terms of the GNU General Public License
 * as published by the Free Software Foundation; either version 2
 * of the License, or (at your option) any later version.
 *
 * This program is distributed in the hope that it will be useful,
 * but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
 * MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
 * GNU General Public License for more details.
 *
 * You should have received a copy of the GNU General Public License
 * along with this program; if not, write to the Free Software
 * Foundation, Inc., 59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA  02111-1307, USA.
 */
\end{verbatim}
}

\subsubsection{Konventionen}
Die Quellcodedateien sollen gemäss den Sun Coding Conventions (http://java.sun.com/docs/codeconv/) erstellt werden. Die Einrückung erfolgt mit Tabulator Zeichen (nicht mit Spaces).


\input{appendix}


\listoftables
\listoffigures

\end{document}
